---
title: 基本语法
category: 编程语言
tags: [Alpha]
author: JQiue
article: false
---

这里是 C 的基本语法规则

## 注释

```c
// 单行注释，只能注释单行

/*
多行注释
可以注释多行内容
*/
```

如果在单行注释后面加一个末尾`\`，会产生行合并，即后面的一行都会被当作注释，可以使用多行注释解决

```c
int main(void) {
  // 产生行合并 \
  print("hello");
  /*  */ \
  printf("world"); // world
  return 0;
}
```

## 代码块和语句

C 采用`{}`来区分代码之间的层次，每条语句必须以`;`结束

## 标识符

+ 由英文字母，数字和下划线组成，但第一个字符不能是数字
+ 不能是 C 中的**关键字**和**保留字**
+ 区分大小写

## 变量和常量

C 是一个静态类型语言，必须声明变量的数据类型，且必须初始化后才能使用，但是并没有强制初始化，如果不赋值初始化，访问变量会得到一个无法估测的数据，通过`=`赋值运算符来初始化或修改变量的值

```c
int foo;            // 声明
int bar  = 33;      // 声明同时初始化
int foobar, barbaz; // 同时声明多个变量
foo = 11;           // 第一次赋值即初始化
foo = 22;           // 再次赋值即修改
foo = baz = 44;     // 连续赋值，从右向左结合
```

**常数**即一眼就能看出它的值，比如`3.14`就是一个常数

```c
// 整数常数
1;
7.;     // 整型是可以省略小数点的，也可加上
0b1111; // 二进制
027;    // 八进制
0x26;   // 十六进制

// 浮点常数
10.2f;  // 在 C 中默认是双精度常数，可以通过在常数后加 `f` 符号表示单精度
3.14;   // 双精度常数
.7;     // 如果整数为 0 可以省略不写
4.5e0;  // 指数表示形式，大写 E 和小写 e 都可以，e 后面必须是整数，且前面必须有一个数字

// 字符常数
'a';
'3';
'\n'; // 转义字符
'啊'; // error，在 c 里面中文字符不算一个字符，必须是 ASCII 码表上的字符

// 字符串常数
"h";
"hello";
"你好";  // 字符串是可以使用中文的
```

C 用`const`声明只读变量，声明同时必须初始化

```c
const int pi = 3.14;
pi = 3.1415; // error，只读变量是不可以被修改的
```

在函数或块中声明的变量称为局部变量，反之为全局变量

::: tip
对于全局变量来说，如果没有初始化，是可以重新进行声明的
:::

### typedef

用于将已知的数据类型定义为新的名字，常用于结构体和复杂的类型声明当中

```c
typedef int SCORE;

int main(void)
{
  SCORE s1 = 60; // 相当于 int s1 = 60;
  SCORE s2 = 70;
  return 0;
}
```

不仅如此，还可以被声明多个别名

```c
typedef int foo, bar;

int main(void)
{
  foo s1 = 60; // 相当于 int s1 = 60;
  bar s2 = 70; // 相当于 int s2 = 70;
  return 0;
}
```

::: danger
不能够在进行类型别名声明的同时定义变量
:::

## 数据类型

C 有 5 种数据类型：整型，浮点型，指针，聚合类型，枚举

+ 整型
  + 短整型（short）：占 2 byte，表示的整数范围较小
  + 整型（int）：占 4 byte，表示的整数范围较大
  + 长整型（long）：占 4 byte，表示的整数范围最大
+ 浮点型
  + 单精度（float）：占 4 byte，小数点后面的精度相对较小
  + 双精度（double）：占 8 byte，小数点后面的精度相对较大
  + 长双精度（long double）：
+ 字符型（char）：占 1 byte
+ 聚合类型
  + 数组
  + 结构体
  + 共用体
+ 指针
+ 枚举

::: tip 不同进制的整数表达方式

+ 二进制用`0b`表示
+ 八进制用`0`表示
+ 十进制不需要添加任何额外符号
+ 十六进制用`0x表示
:::

::: tip
字符在计算机中是按字符的 ASCII 值存储的，本质是个整数，根据格式占位符可得到不同的的显示：`%c` 按字符输出，`%d` 按整数输出，如果对字符进行数值运算，实际上是算的 ASCII 码中的对应的数值
:::

::: tip 转义字符
字符也可以用`\`开头的特殊序列表示

控制符|功能
---|---
\a|警报
\b|退格
\n|换行
\t|空格
\\|斜杠
\'|单引号
\"|双引号
\ddd|1-3 位 8进制表示的字符（用数字替换d）
\xhh|1-2 位 16进制表示的字符（x是固定的只需用数字替换h）
:::

### 类型检测

C 可以使用`sizeof`来判断数据类型

### 类型转换

1. 自动类型转换：编译器根据上下文环境自动判断，通常转换为范围更大的类型
2. 强制类型转换：显式告诉编译器怎么转换数据类型

```c
double foo;
int bar = 3;

foo = bar;               // 发生了自动类型转换，int => double
printf("foo = %f", foo); // 输出 3.000000
bar = 0.123456;          // 将浮点型常量赋值给整型变量会舍去精度
printf("bar = %d", bar); // 输出 0
```

::: tip
对于`printf()`函数来说，任何小于`int`类型的都会被转换成`int`，`float`会被自动转换为`double`，但是`scanf()`函数不会，`scanf()`必须要知道输入的数据类型，比如`short`，就要用`%hd`
:::

## 表达式和运算符

表达式由运算符和运算对象组成，运算对象可以是常量、变量、函数等，或者是多者的结合，但是最重要的一点是表达式一定是有一个结果值

### 常见运算符

运算符|描述
---|---
+|相加
-|相减
*|相乘
/|相除
%|取余
==|判断相等
!=|判断不相等
\>|判断左操作数是否大于右操作数
<|判断左操作数是否小于右操作数
\>=|判断左操作数是否大于等于右操作数
<=|判断左操作数是否小于等于右操作数
&&|逻辑与，两个操作数都非0，则为真
\|\||逻辑或，两个操作数有一个非0，则为真
!|逻辑非，逆转操作数的逻辑状态，真则为假，假则为真
=|赋值运算符
+=|加且赋值运算符，右操作数和左操作数相加并赋值给左操作数
-=|减且赋值运算符，右操作数和左操作数相减并赋值给左操作数
*=|乘且赋值运算符，右操作数和左操作数相乘并赋值给左操作数
/=|除且赋值运算符，右操作数和左操作数相除并赋值给左操作数
&|取地址运算符
*|取引用的对象运算符
,|从左往右计算，将最右边的结果返回

::: tip
关系运算符和逻辑运算符都会产生 0 或 1 ，在 C 中，任何非 0 的值就为真
:::

### 三元运算符

三元运算符是一种条件运算，即通过`?`来构成条件选择，和`if else`差不多，如果满足就执行第一个结果，否则就执行另外一个结果

```c
int a = 3, b = 4, c;
c = a > b ? 5 : 6; // 如果 a 大于 b 为真，则将执行第一个表达式，否则执行另一个表达式
```

### 优先级和结合性

优先级决定谁先计算，结合性指的是当算子两边的运算符优先级别相同时，则按照结合性来确定表达式谁先计算

+ ! > 算数 > 关系 > 逻辑 > 赋值
+ 单目 > 双目

## 流程控制

C 默认的执行结构，从上到下逐行逐句执行

```c
int main(void){ // 从函数代码块开始依次执行语句
  int a;
  a = 2;
  return 0; // 当函数遇到 return 语句时会立即结束运行
}
```

## 条件分支

+ 单分支：通过`if`关键字来定义，条件满足则执行代码块中的语句

```c
int age;
scanf("%d", &age);
if (age >= 18){
  printf("你已经成年啦！");
}
```

+ 双分支：通过`else`关键字与`if`匹配，如果`if`条件不满足，则执行`else`代码中的语句，`else`不需要判断条件

```c
int age;
scanf("%d", &age);
if (age >= 18){
  printf("你已经成年啦！");
} else {
  printf("你还没成年呢！");
}
```

+ 多分支：如果需要更复杂的逻辑判断，可以使用多重`if else`搭配实现

```c
int score;
scanf("%d", &score);
if (score >= 90){
  printf("优秀");
} else if (score >= 80){
  printf("良好");
} else if (score >= 60){
  printf("及格");
} else {
  printf("不及格");
}
```

+ switch：相对于`if`来说，`switch`可以更方便的控制多个分支的流程控制，和`if`不同的是，`switch`必须精确的匹配一个正确的值才能执行相应的`case`，而且会从当前`case`一直执行下去，所以需要给每个`case`添加`break`语句来打断后续的执行

```c
int week;
scanf("%d", &week);
switch (week){
  case 1:
    printf("星期一");
    break;
  case 2:
    printf("星期二");
    break;
  case 3:
    printf("星期三");
    break;
  case 4:
    printf("星期四");
    break;
  case 5:
    printf("星期五");
    break;
  case 6:
    printf("星期六");
    break;
  case 7:
    printf("星期天");
    break;
  default:
    printf("error");
}
```

当不匹配任何`case`时就执行`default`中的语句

### 循环

+ while：`while`常用于已知的循环次数

如果想要打印 5 遍：`hello,world!`，如果不用循环：

```c
printf("hello,world!");
printf("hello,world!");
printf("hello,world!");
printf("hello,world!");
printf("hello,world!");
```

如果要打印 100 遍，还需要这个写法吗，而用`while`就可以这么写：

```c
int i = 0;
while (i < 100) {
  printf("hello,world!");
  i++;
}
```

循环一定要有终止条件，否则会导致死循环产生

::: tip 死循环
循环一直执行，程序无法终止
:::

+ do while：`do while`循环不管条件是否满足，都会先执行一次才会判断条件

```c
int i = 0;
do {
  printf("hello,world!");
  i++;
} while (i < 0);
```

::: danger
不能忘记这个分号
:::

+ for：`for`通常用于循环次数不确定的情况

```c
for (expression 1; 判断条件; expression 2){
  // code
}
```

执行流程：

1. 执行`expression 1;`，并且只会被执行一次
2. 判断条件是否为真
   + 为真则执行代码块中的代码，然后执行`expression 2`，重复 2 - 3 步的操作
   + 为假则立即结束整个循环

`expression 1`通常用于初始化变量，可以省略，判断条件用于决定循环体是否执行，`expression 2`用于控制循环的终止条件，也可以省略。**只保留两个`;`时，产生死循环**

有时候不需要循环到所有次数才终止，而是在某种条件后手动终止整个循环，C 提供了两种打断方式：

+ 当遇到`break`语句时，立即退出离`break`语句最近的一层循环，不继续下一次循环
+ 当遇到`continue`语句时，立即退出当前次循环，继续下一次循环

## 函数

C 源程序是由函数组上程序往往由多个函数组成，一个程序中有且只有一个主函数`main`，它是程序的入口（开始）和出口（结束），函数是源程序的基本模块，C 的函数本质是一个复合语句，用来执行一个**语句序列**。C 虽然提供了大量的库函数，但是仍然满足不了一些开发中的逻辑，这就需要用户自定义函数的功能

### 函数的定义

定义函数就像定义一个变量一样，需要声明数据类型，声明标识符，然后通过`()`来区分它是否为一个函数，后面跟上用`{}`包裹的语句序列，`{}`也叫**函数体**

```c
返回值类型 标识符() {
  // code...
  return;
}
```

对于一个函数来说，必须主动调用才能够执行对应的语句序列

### 返回值

函数本身是一个表达式，结果可以使用`return`关键字返回，返回类型必须符合定义函数时的数据类型，当执行到`return`语句时，函数会立即结束并返回结果

```c
int getValue() {
  return 2333;
}

int main(void) {
  getValue();
  return 0;
}
```

如果返回值类型指定为`void`，那么`return`写不写都可以，如果写了则应该省略掉返回值

### 参数

函数在定义的时候可以在`()`定义参数，用来接受外部传入的数据，定义参数的函数叫**有参函数**，反之叫**无参函数**，有参函数相对于无参函数来说更加灵活，参数之间用`,`分隔，

```c
// 定义参数
int add(int a, int b){
  return a + b;
}

int main(void) {
  add(1, 2); // 传入参数
  return 0;
}
```

定义在`()`的变量叫**形参**，形参只在函数内部有效，当函数调用完毕时就会被销毁，通过调用传入的参数叫**实参**，参数传递时，实参和形参在**数量上**，**类型上**，**顺序上**应严格一致，否则会发生”类型不匹配”的错误

在参数的传递中，如果出现了将实不同的内存位置，那么参的值复制到了形参，两种参数存储在了就是按值传递

通过引用传递的实参和形参都会指向同一个内存位置，所做的任何改变都会反映到调用者的实参当中

### 原型

原则上函数定义必须在调用函数之前出现，如果在调用函数之前，编译器没有发现函数的定义则会抛出错误，这个问题可以通过定义函数的原型来解决，用来告诉编译器：**这个函数我声明了，但是定义在后面**

```c
int add(int, int);
int sub(int, int);

int main(void){
  add(1, 2);
  sub(3, 2);
  return 0;
}

int add(int a, int b){
  return a + b;
}

int sub(int a, int b){
  return a - b;
}
```

::: danger
声明原型的时候参数名可以省，但是数据类型不能省
:::

### main() 定义问题

```c
void main() {
  // ...
}
```

```c
main() {
  // ...
}
```

这两种写法在大多数编译器下是没有错误的，但是非常不建议这么做，即使编译器接受。`main`返回的`int`是 C 向调用它的系统返回值一种方式，无论如何都要避免`void main()`和`main`写法，否则会被认为是无知的

另外，`main`最好指定不带参数的情况，因为它明确的指定了`main`只能在没有任何参数的情况下被调用，在大多数情况下它没有什么区别，但是它总是最推荐的做法

```c
int main(void){}
```

### 可变参数

C 支持可变参数，但是没有提供一些方法来识别传递参数的总数，但是可以额外使用一个参数来指定总数

```c
void foo(int count, ...) {}
```

但是怎么访问这些参数呢？C 提供了一些解决变参问题的一些宏在头文件`stdarg.h`

```c
#include <stdarg.h>
void foo(int count, ...) {
  // 定义指向参数列表的指针
  va_list ap;
  // 初始化参数列表指针
  va_start(ap, count);
  // 访问参数，第二个参数是需要返回的类型，这个函数每调用一次，指针都会增加
  va_arg(ap, int);
  // 结束可变参数的获取
  va_end(ap);
}
```

## 枚举类型

枚举类型是 C 提供的一种特殊类型，通常用于一些有限值范围的类型，用`enum`关键字声明，必须在函数外部定义，每一个取值都会被当作一个只读变量，默认第一个变量的取值为 0，之后的每一个变量取值会依次递增，如果给某一个位置的成员主动赋值，之后的每一个变量会在这个取值的基础上自增

```c
enum en{ foo, bar };
int main(void){
  printf("%d", foo); // 0
  printf("%d", bar); // 1
  return 0;
}
```

对于枚举类型的成员来说，只能在定义的时候赋值，且只能够赋值整型数据，也可以是字符型（因为字符型在内存中是以数字存储的），访问成员时也只需要使用成员标识符即可

也可以通过枚举类型来定义一个普通变量或指针变量，普通变量也是只读的，最好在定义是初始化，否则会是一个垃圾数据

```c
enum en{ foo, bar };
int main(){
  enum en baz = 1;
  enum en *qux = &baz;
  printf("%d", baz); // 1
  printf("%d", &qux); // 1
  return 0;
}
```

## 输入和输出

必须引入`stdio.h`头文件

### printf

`printf`常用于打印一些信息到屏幕上，是使用的最频繁的函数，也叫做**格式化输出函数**，它的函数原型是`int printf(Control-string, item1, item2, ...)`

```c
printf("2"); // 2
```

它通常和格式化占位符搭配使用来实现对字符串的输出控制

```c
printf("今年我%d岁还单身噢", 18); // 今年我18岁还单身
```

会发现`18`将`%d`给替换了，这个`%d`就是格式化占位符中的一种，这说明`printf`第一个参数之外的参数都可以通过占位符来替换第一个参数中指定的部分，都是按顺序的

```c
printf("余额宝今日又增加了%d的收益", 0.01); // 余额宝今日又增加了1202590843的收益
printf("余额宝今日又增加了%f的收益", 0.01); // 余额宝今日又增加了0.010000的收益
```

在上面这个例子中，很显然`%d`不能够帮浮点数正确的显示，而`%f`可以，这说明不同的数据类型应使用不同的格式化占位符，下面是一些常用的格式化占位符：

类型|含义
---|---
d|整数
f|单，双精度浮点(带有 6 位小数)
o|无符号八进制
x|无符号十六进制
c|字符
s|字符串
p|地址

然而这只是占位符中的一种用法，占位符还可以决定数据如何显示，比如控制小数点位数：

```c
printf("余额宝今日又增加了%.2f的收益", 0.01); // 余额宝今日又增加了0.01的收益
```

控制字符输出宽度：

```c
printf("今年我%5d岁还单身", 18);               // 今年我   18岁还单身
printf("今年我%-5d岁还单身", 18);              // 今年我18   岁还单身
printf("今年我%05d岁还单身", 18);              // 今年我00018岁还单身
printf("余额宝今日又增加了%4.2f的收益", 0.01);  // 余额宝今日又增加了0.01的收益
printf("余额宝今日又增加了%5.2f的收益", 0.01);  // 余额宝今日又增加了 0.01的收益
printf("余额宝今日又增加了%-5.2f的收益", 0.01); // 余额宝今日又增加了0.01 的收益
printf("余额宝今日又增加了%05.2f的收益", 0.01); // 余额宝今日又增加了000.01的收益
```

`%`后面不仅可以指定类型，精度，也可以指定宽度，当输出的位数小于指定宽度时会在左边使用空格补齐，输出的位数大于指定宽度会按原样输出，如果给宽度指定`-`，则会从右边补齐空格。也可以指定`0`来补齐，只适用不加`-`的情况下

另外，`printf`是有返回值的，它会返回打印的字符数，包括看不见的空格或新字符

```c
int num = printf("Hello, world!");
printf("%d", num); // 13
```

如果字符串过长，打印时需要拆分怎么办呢，有三种办法：

+ 使用多个`printf()`
+ 使用`\`结束第一行的末尾，会自动连接下一行

```c
printf("Hello,\
world!");
```

+ 使用字符串衔接的方式

```c
printf("Hello,"
"world!");
```

### scanf

`scanf()`函数用于接受来自键盘输入的字符，当运行到该函数时会等待用户输入字符，然后将字符赋值给除第一个参数以外的参数，函数原型是这样的`scanf(control-string, item1, item2, ...)`

```c
int foo, bar;
scanf("%d %d", &foo, &bar);
```

占位符之间最好以空格分隔，以便于输入多次字符

::: tip
`scanf()`会忽略空格、制表符、换行符
:::

::: danger scanf 和 getchar 混合使用的问题
如果在`getchar()`前使用了`scanf()`，会留下一个换行符，要谨慎处理
:::

### getchar

`getchar()`用于读取任何字符，包括空格、制表符、换行符，然后返回该字符的编码

### putchar

`putchar()`接受一个字符编码，并输出它
